\documentclass[12pt, a4paper]{extarticle}


% \usepackage[show,inline]{exercice}			% afficher réponses
\usepackage[hide]{exercice}					% cacher réponses
\def\ExerciseName{Exercice}
\def\AnswerName{Réponse}
% noanchor: This will remove hyperref anchors to exercises (which are set by default).
% anchor: This will attached hyperref anchors to exercises (if previously removed).
% hide: Answers will be hidden.
% show: Answers will be shown.
% later: If shown, answers will appear later.
% inline: If shown, answers will appear immediately.
% file=filename: This will use filename as the base name for the answer file. By default \jobname
% is used. The suffix .ans will be appended to the basename. This command key
% can only be set in the preamble.
% \inputanswers{Réponses aux exercices}



\usepackage{DejaVuSans}
%% Another possibility is
%% \usepackage{dejavu}
%% which loads the DejaVu Serif and DejaVu Sans Mono fonts as well
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}

% Python
\usepackage{minted}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}





\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\pagestyle{fancy}
\lhead{T\up{le} NSI}
\rhead{DS - Mise au point de programmes}
% \author{}
% \date{}


\begin{document}
% \maketitle\vspace{-1cm}
\setlength{\columnseprule}{1pt}



\begin{minipage}{.4\linewidth}
	\centering\large\bf NSI Terminale\\ Évaluation du 10/09/2023
\end{minipage}
\fbox{
	\begin{minipage}{.5\linewidth}
		Nom et Prénom :
		
		\vspace*{.5cm}
		\dotfill
		\vspace*{1mm}
	\end{minipage}
	}\\[1em]

\begin{center}
	\hrule
	\bf\Large Mise au point de programmes.
	\vspace{1mm}\hrule
\end{center}



	
	\begin{exercise} 	
		L'application qui gère l'ensemble des tournées d'une entreprise possède une fonction qui utilise des variables représentant : 
		\begin{enumerate}
			\item le nombre total de clients de l'entreprise par jour
			\item le nom du client,
			\item l'adresse du client,
			\item le montant de la facture mensuelle taxe comprise (TTC) en euros,
			\item la consommation de gazole par semaine en litre,
			\item le nombre d'étape d'une tournée d'un camion,
			\item l'information que la tournée a été effectuée ou non.
		\end{enumerate}
		
		1. Pour chaque variable, proposer un nom de variable correct.
		\begin{answer}
			\begin{enumerate}
				\item \texttt{n\_clients}: le nombre total de clients de l'entreprise par jour
				\item \texttt{nom\_client}: le nom du client,
				\item \texttt{adresse\_client}: l'adresse du client,
				\item \texttt{facture\_mois\_client}: le montant de la facture mensuelle taxe comprise (TTC) en euros,
				\item \texttt{conso\_gazole\_hebdo}: la consommation de gazole par semaine en litre,
				\item \texttt{n\_tournees}: le nombre d'étape d'une tournée d'un camion,
				\item \texttt{est\_tournee\_effectuee}: l'information que la tournée a été effectuée ou non.
			\end{enumerate}
	\end{answer}
	
	2. Pour chacune des 7 variables, indiquer en langage naturel son type.
	
	3. Pour chacune des 7 variables, indiquer en Python son type.
	\begin{answer}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
			Nom de variable & type & type en Python \\\hline
			\py{n_client} & entier  & \py{int} \\ \hline
			\py{nom_client} & chaîne de caractère  & \py{str} \\\hline
			\py{adresse_client} & chaîne de caractère  & \py{str} \\\hline
			\py{facture_mois_client} & nombre décimal & \py{float} \\\hline
			\py{conso_gazole_hebdo} & nombre décimal & \py{float} \\\hline
			\py{n_etapes} & entier  & \py{int} \\ \hline
			\py{est_tournee_effectuee} & booléen & \py{bool} \\\hline
		\end{tabular}
	\end{answer}
	
	\underline{Exemple de valeurs pour les variables} : Il y a 42 clients par jour, le client a pour nom ``42'', l'adresse du client est ``42 rue du Savoir, 42~042 Réponse à Tout'', le client a eu une facture de 42,42€, il y a eu 42 litre de gazole consommés par semaine, la tournée possède 42 étapes et la tournée n'a pas été effectuée.
	
	4. À partir des valeurs de l'exemple précédent, implémenter en Python l'initialisation des 7 variables.
	\begin{answer}
		\begin{pyrep}
n_client: int = 42
nom_client: str = "42"
adresse_client: str = "42 rue du Savoir, 42 042 Réponse à Tout"
facture_mois_client: float = 42.42
conso_gazole_hebdo: float = 42.0
n_etapes: int = 42
est_tournee_effectuee: bool = False
		\end{pyrep}
	\end{answer}
\end{exercise}



\begin{exercise}
	Un projet s'articule autours de plusieurs fonctions dont une qui permet de calculer le montant de la facture mensuelle en fonction des arguments suivants :
	\begin{itemize}
		\item \py{n_tournees} (nombre entier) : nombre total de tournées effectuées,
		\item \py{masse_total} (nombre décimal) : masse totale de déchets collectés,
		\item \py{est_nouveau} (booléen): indique si la facture concerne un client nouveau ou pas.
	\end{itemize}
	Par exemple, un appel de cette fonction avec 42 tournées, une collecte de 100kg de déchets et un nouveau client va générer une facture de 320,42€.
	Le même appel avec un client qui n'est pas nouveau doit générer une facture de 420,42€.
	
	1. Proposer un nom pour cette fonction.
	\begin{answer}
		\py{montant_facture_mois}
	\end{answer}
	
	2. Implémenter en Python la \emph{signature} de la fonction (c'est-à-dire écrire la première ligne déclarant la fonction, son nom et ses éventuels arguments sans écrire la documentation ou le code de la fonction).
	\begin{answer}
		\begin{pyrep}
			def montant_facture_mois(n_tournee: int, masse_totale: float, est_nouveau: bool) -> float:
		\end{pyrep}
	\end{answer}
	
	3. Proposer une documentation pour la fonction.
	\begin{answer}
		\begin{pyrep}
			def montant_facture_mois(n_tournee: int, masse_totale: float, est_nouveau: bool) -> float:
			''' Obtenir le montant de la facture mensuelle.
			Entrée:
			- n_tournees (int): positif ou nul, total de tournées effectuées
			- masse_total (float): positif ou nul, masse totale de déchets collectés,
			- est_nouveau (bool): indique si la facture concerne un client nouveau ou pas.
			Sortie:
			- float: montant total
			Exemples et tests:
			>>> montant_facture_mois(42, 100, True)
			320.42
			>>> montant_facture_mois(42, 100, False)
			420.42
			'''
		\end{pyrep}
	\end{answer}
\end{exercise}
	
	
\pagebreak
\begin{exercise}
	Compléter le tableau suivant :

	\newcommand{\hauteur}{.8cm}
	\begin{tabular}{|c|c|}\hline
		\textbf{Type en langue naturelle} & \textbf{Type en Python} \\\hline
		\rule{0cm}{\hauteur} & \py{int} \\ \hline
		Tableau d'entiers & \rule{0cm}{\hauteur}\rule{9cm}{0cm}\\\hline
		Tableau de booléens &  \rule{0cm}{\hauteur}\\\hline
		\begin{minipage}{7cm}
			n-uplet de 3 valeurs de types booléen, entière et décimale\vspace{.1cm}
		\end{minipage}  & \rule{0cm}{\hauteur}\\\hline
		Tableau de n-uplet de 2 valeurs entières  & \rule{0cm}{\hauteur}\\\hline
		\begin{minipage}{7cm}
			Dictionnaire de clé un nombre entier et de valeur une chaîne de caractère\vspace{.1cm}
		\end{minipage}  & \rule{0cm}{\hauteur}\\\hline
	\end{tabular}
	\begin{answer}
		\begin{tabular}{|c|c|}\hline
			Type en langue naturelle & Type en Python \\\hline
			Nombre entier & \py{int} \\ \hline
			Tableau d'entiers & \py{List[int]} \\\hline
			Tableau de booléens & \py{List[bool]} \\\hline
			\begin{minipage}{7cm}
				n-uplet de 3 valeurs de types booléen, entière et décimale\vspace{.1cm}
			\end{minipage}  & \py{Tuple[bool, int, float]} \\\hline
			Tableau de n-uplet de 2 valeurs entières  & \py{List[Tuple[int, int]]} \\\hline
			\begin{minipage}{7cm}
				Dictionnaire de clé un nombre entier et de valeur une chaîne de caractère\vspace{.1cm}
			\end{minipage}  & \py{Dict[int, str]}\\\hline
		\end{tabular}
	\end{answer}
\end{exercise}
	



\begin{exercise} VSCodium

1. Indiquer à quoi sert un linter dans VSCodium.
\begin{answer}
	Dans une interface de développement (IDE), un linter assiste le développer en mettant et évidence des messages d'alertes.
\end{answer}

2. Préciser ce qu'est la PEP8.
\begin{answer}
	La PEP8 est une recommandation concernant Python pour normaliser les conventions d'écriture.
\end{answer}

3. Indiquer le linter concernant la PEP8.
\begin{answer}
	\py{pylint}
\end{answer}

4. Indiquer le linter concernant le typage.
\begin{answer}
	\py{mypy}
\end{answer}
\end{exercise}



\begin{exercise} Commandes systèmes

	Indiquer pour chaque fonctionnalité suivante la commande système à utiliser dans une terminal.
	\begin{enumerate}
		\item Aller dans le dossier \texttt{\textbackslash home\textbackslash nsit\textbackslash test}
		\item Afficher le contenu du dossier courant.
		\item En tant que super-utilisateur, créer le nouvel utilisateur \texttt{Alice}.
		\item En tant que super-utilisateur, supprimer l'utilisateur \texttt{Bob} en effaçant aussi son dossier personnel.
		\item Effacer le terminal.
	\end{enumerate}
	\begin{answer}
		\begin{enumerate}
			\item \texttt{\$ cd \textbackslash home\textbackslash nsit\textbackslash test}.
			\item \texttt{\$ ls}
			\item \texttt{\$ sudo adduser alice}
			\item \texttt{\$ sudo deluser --remove-home bob}
			\item \texttt{\$ clear}
		\end{enumerate}
	\end{answer}
\end{exercise}
	



\begin{exercise}
	La fonction \py{developpe_tab} permet de multiplier deux tableaux d'entiers de même longueurs. Par exemple, \py{developpe_tab([2, 3], [4, 5])} renvoie \py{[8, 15]}. Ou encore, \py{developpe_tab([0, 1, 2], [10, 20, 30])} renvoie \py{[0, 20, 60]}.

	1. Implémenter en Python la signature de cette fonction et sa documentation (c'est-à-dire ne pas écrire le code de la fonction).
	\begin{answer}
		\begin{pyrep}
def developpe_tab(tab1: List[int], tab2: List[int]) -> List[int]:
    ''' 
	Développe par le produit deux tableaux de même longueur.
	- tab1 (List[int]): premier tableau d'entier
	- tab2 (List[int]): deuxième tableau d'entier
	Sortie:
	- List[int]: tableau de même longueur constitué des produits case par case
	Exemples et tests:
	>>> developpe_tab([2, 3], [4, 5])
	[8, 15]
	>>> developpe_tab([0, 1, 2], [10, 20, 30])
	[0, 20, 60]
    '''
		\end{pyrep}
	\end{answer}

	2. Implémenter en Python une assertion permettant de vérifier que les deux tableaux ont la même longueur.
	\begin{answer}
		\begin{pyrep}
def developpe_tab(tab1: List[int], tab2: List[int]) -> List[int]:
    """
    Développe par le produit deux tableaux de même longueur.
    ...
    """
    assert len(tab1) == len(tab2)
\end{pyrep}
	\end{answer}

	3. Indiquer le type de l'exception que doit renvoyer un appel de la fonction avec deux tableaux de longueurs différentes.
	\begin{answer}
\py{assertionError}
	\end{answer}

	4. Implémenter des tests unitaires en utilisant une bibliothèque dédiée.
	\begin{answer}
		\begin{pyrep}
from doctest import testmod

def developpe_tab(tab1: List[int], tab2: List[int]) -> List[int]:
    """
    Développe par le produit deux tableaux de même longueur.
    ...
    """
    assert len(tab1) == len(tab2)


testmod()
\end{pyrep}
	\end{answer}

	5. Donner un exemple de code produisant une exception de type \py{typeError}.
	\begin{answer}
		\py{1 + [1,2]}
	\end{answer}

	6. Donner une liste de 4 exceptions
	\begin{answer}
		\py{typeError, assertionError, indexError, keyError, ...}
	\end{answer}
\end{exercise}

\end{document}